---
aliases: 
tags: 
summary: 
create time: 2023-12-28
modify time:
---
## 概念

### 单任务程序

嵌入式应用中，将 main 在作为一个无限循环。

### 轮询程序

将需要 CPU 执行的一些程序编写为子程序，并编写一个轮询预安排的多任务机制程序。

即程序在 while 中轮询调用。

特点：对外部事件响应能力较差。

## 操作系统

操作系统是管理和控制计算机硬件与软件资源的程序，是直接运行在计算机硬件上的最基本的==系统软件==，操作系统在硬件系统上运行，它常驻内存，并提供给上层两种接口：==操作接口==和==编程接口==。

1. 操作接口：由一系列操作命令组成，用户通过操作接口可以方便地使用计算机。
2. 编程接口：由一系列系统调用组成，各种程序可以使用这些系统调用让操作系统为其服务，并通过操作系统来使用硬件和软件资源。

#### 完整操作系统功能

1. 资源管理
2. 内存管理
3. 程序控制
4. 虚拟内存
5. 人机交互
6. 用户接口
7. 进程管理
8. 用户界面

### 资源管理

#### 设备资源

处理器调度，外部设备分配与回收

#### 信息资源

文件系统

### 程序控制

程序调度、程序资源分配、事件处理

### 人机交互

输入、输出外部设备和相应驱动软件

### 进程管理

管理多个进程的准备、运行、挂起和退出状态，通常使用时分复用的调度机制，优先级分配（软件实现，中断优先级机制：硬件实现）。

### 内存管理

实现查找可用的存储空间，配置与释放存储空间，交换内存和外村的内容，提供存储器访问的权限。

### 虚拟内存

MMU（Memory Manager Unit），为进程提供一个连续可用的虚拟地址空间，虚拟地址空间到物理地址空间映射。

### 用户接口

#### 作业一级接口

便于用户直接或间接地控制自己的作业而设置（Linux 的功能命令）。

#### 程序一级接口

用户程序在执行访问系统资源而设置的一组系统调用。

### 用户界面

是系统和用户之间进行交互的信息交换的媒介，实现信息的内部形式与人类可接受形式之间的转换。

## RTX 51 操作系统

### 定义任务

RTX 51 Tiny 允许最多 16 个任务

```c
/**
 * func 任务函数名
 * _task_ 定义任务关键字
 * num 任务ID号（0～15）
 */
void func(void) _task_ num
```

### 管理任务

| 状态 | 描述 |
| :--: | ---- |
| RUNNING | 正在执行当前任务 |
| READY | 准备好被执行，等待被执行 |
| WAITING | 任务等待一个事件，如果事件发生，任务进入 READY 在状态R |
| DELETED | 没有启动任务 |
| TIME-OUT | 任务被轮询超时中断打断，等同与 READY 在状态R |

### 任务切换

按时间片执行，时间片长度使用变量 TIMESHARING 定义

RTX 51 Tiny 在中，负责分配处理器的程序称为调度器

#### 打断任务情况

1. 任务调用 os_wait 函数，并且没有产生指定事件
2. 任务执行时间片用完

#### 启动任务条件

1. CPU 空闲
2. 将要启动的任务处于 READY 或者 TIME_OUT 状态。

### RTX 51 操作系统内核函数

头文件 `rtx51tny.h`

#### 发送信号到 task_id 所确定的任务

`char isr_send_signal(unsigned char task_id)`

#### 清除信号到 task_id 指定的任务

`char os_clear_signal(unsigned char task_id)`

#### 启动 task_id 指定的任务

`char os_create_task(unsigned char task_id)`

#### 停止 task_id 指定的任务

`char os_delete_task(unsigned char task_id)`

#### 确定当前运行的任务 id
`
`char os_running_task_id(void)`

#### 停止当前任务，等待一个或多个事件

`char os_wait(unsigned char event_sel, unsigned char ticks, unsigned int dummy)`